# 🎯 Lernziele
---

::: info
#### 🎯 Lernziele Begriffe
- Du verstehst das EVAS-Prinzip.
- Du kannst Ein- und Ausgabegeräte identifizieren.
- Du kennst die Komponenten eines Computers (Prozessor, Hauptspeicher, Bussystem, Festplatte, Ein- und Ausgabegeräte).
- Du kennst die wichtigsten Kennzahlen (Einheit und aktuelle Werte) der verschiedenen Komponenten.
- Du kannst die Speicherhierarchie erklären.
:::

::: info
#### 🎯 Lernziele Digitale Logik
- Du kannst einfache Schaltungen entwerfen und verstehen.
- Du kennst den Inverter sowie die vier Gatter AND, OR, NAND und XOR (Symbol, Funktionsweise und Wahrheitstabelle).
- Du verstehst den Aufbau einer Schaltung zur Addition von Zahlen (Volladdierer).
- Du erklärst die Bedeutung der Rückkopplung in Schaltungen.
- Du verstehst die grundlegende Bedeutung des NAND-Gatters.
:::

::: info
#### 🎯 Lernziele Rechnermodell
- Du kennst die Komponenten der Von Neumann-Architektur (Steuerwerk, Rechenwerk, Speicherwerk, Bussystem, Ein- und Ausgabe).
- Du kannst die Funktionsweise und Vorteile eines Datenbusses erklären.
- Du kennst den Von Neumann-Zyklus und kannst dessen Ablauf erklären.
- Du kennst Beispiele für Maschinenbefehle (z.B. Wert in Akkumulator laden, Werte addieren, Wert ausgeben, ...)
:::

::: info
#### 🎯 Lernziele Betriebssysteme
- Du kennst verschiedene Betriebssysteme (Windows, macOS, Linux, Android, iOS) und weisst, in welchen Geräten diese eingesetzt werden.
- Du kennst die Aufgaben von Betriebssystemen (Interaktion mit Benutzer, Verwalten von Ressourcen, Starten und Unterbrechen von Programmen).
:::

## Grundlagen

Diese Unterrichtseinheit deckt die folgenden Grobziele und Inhalte aus dem kantonalen Lehrplan[^1] ab:

> ### Systeme und Sicherheit
>
> #### Grobziele
> Die Schülerinnen und Schüler
> - kennen den Aufbau und die grundlegende Funktionsweise von Computern […]
> - verstehen wichtige für die Informatik relevante Messgrössen und Leistungsmerkmale
>
> #### Inhalte
> - Rechnermodell
> - Hardwarekomponenten und Schnittstellen
> - Hauptaufgaben eines Betriebssystems
> - Wichtige Kenngrössen (z.B. […] Byte, GHz […])

[^1]: Quelle: *[Lehrplan 17 für den gymnasialen Bildungsgang - Informatik][1], Erziehungsdirektion des Kantons Bern, S. 145 - 146*

[1]: https://www.erz.be.ch/erz/de/index/mittelschule/mittelschule/gymnasium/lehrplan_maturitaetsausbildung.html
